%%
%% Beuth Hochschule für Technik --  Abschlussarbeit
%%
%% Stand der Technik 
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Stand der Technik}
\label{ch:Stand der Technik}
Da, entsprechend der Zielsetzung in \ref{sec:Motivation - Zielsetzung}, für die Konzeption des geplanten Prototyps die Integration der elliptischen Kurven basierten blinden Signaturverfahren in den aktuellen Stand der Standarisierung eine wichtige Rolle spielt, wird dieser im Rahmen des vorliegenden Kapitels erläutert. Hierfür erfolgt im Abschnitt \ref{sec:Stand der Technik - OpenPGP-Standard} eine kurze Einführung in die Grundlagen des OpenPGP-Nachrichtenformats sowie seiner Bedeutung als Standard. In Abschnitt \ref{subsec:Stand der Technik - Kurven} folgt eine Übersicht über die Entwicklungen in der Standardisierung von elliptischen Kurven.

\section{Das OpenPGP-Nachrichtenformat}
\label{sec:Stand der Technik - OpenPGP-Standard}
Das OpenPGP-Nachrichtenformat ist ein erstmals \citeyear{RFC2440} vorgeschlagener Standard, der im Rahmen des \gls{RFC} 2440 durch die \glqq Arbeitsgruppe Netzwerk\grqq{} der \gls{IETF} präsentiert wurde \autocite{RFC2440}. Der auch als OpenPGP bezeichnete Standard basiert direkt auf der seit 1991 von Philip R. Zimmermann veröffentlichten proprietären Software \gls{PGP}, deren internes Format bereits im Rahmen des \gls{RFC} 1991 \autocite{RFC1991} offen gelegt wurde, und führte dieses in einen offenen Standard über \autocite[Abschn. 1.1]{RFC2440}.

\subsection{Aufbau und Struktur des Formats}
\label{subsec:Stand der Technik - Struktur OpenPGP}
Der Aufbau und die Struktur des OpenPGP-Nachrichtenformats sind, wie zuvor beschrieben, durch die RFCs 4880 \& 6637 formalisiert \autocite{RFC4880, RFC6637}. In ihnen wird sowohl die notwendige Terminologie, der Aufbau des Formats, die Struktur der darin verwendbaren Pakete, als auch die zur Verfügung stehenden Algorithmen und ihre Integration beschrieben. Da es sich bei diesen beiden RFCs um sehr ausführliche Dokumente handelt, liefern die folgenden Unterabschnitte eine kurze Übersicht über ihren Inhalt, mit besonderem Fokus auf die signaturbezogenen Aspekte.

\subsubsection{RFC 4880 - OpenPGP Message Format}
Der \gls{RFC} 4880 beschreibt den grundlegenden Aufbau des aktuellen \gls{OpenPGP}-Nachrichtenformats und alle hierfür notwendigen Zusatzinformationen, wie Anwendung, elementare Datentypen oder Integration bekannter Algorithmen. Mit seiner Veröffentlichung ersetzte er \citeyear{RFC4880} den ursprünglichen PGP \gls{RFC} 1991 und die vorhergehende Formatstruktur des \gls{RFC} 2440 \autocite[S. 1]{RFC4880}.

Hierbei gilt, dass es sich beim \gls{OpenPGP}-Nachrichtenformat um ein paketorientiertes Format handelt. Dies bedeutet, dass sich jede dem Format entsprechende Nachricht aus einem oder mehreren Paketen zusammensetzt \cite[S. 13]{RFC4880}, deren grundlegender interner Aufbau des Paketkopfs im Abschnitt 4 \glqq Packet Syntax\grqq{} beschrieben wird und die anhand einer im Abschnitt 4.3 \glqq Packet Tag\grqq{} definierten eindeutigen Identifikationsnummer unterschieden werden können. So hat zum Beispiel das Paket für Signaturen die Nummer 2 \autocite[S. 16]{RFC4880}.

Der anschließende Abschnitt 5 behandelt die je nach Pakettyp unterschiedlichen Interna, wie die zu Verfügung stehenden Informationsfelder und ihre Kodierung oder die vorhandenen Unterpakete und deren Bedeutung\autocite[S. 17f]{RFC4880}. So ist in Abbildung \ref{fig:Paket_Signatur} der spezifische Aufbau des Signaturpakets dargestellt. Da gerade im Falle von Signaturen, je nach Art und Einsatzzweck der signierten Daten verschiedenste Informationen verifizierbar übertragen werden müssen, besitzt es eine Reihe von Unterpaketen, welche wiederum eigene Identifikationsnummern tragen \autocite[S. 25f]{RFC4880}. Diese werden grundsätzlich, wie in der Abbildung \ref{fig:Paket_Signatur} dargestellt, in die beiden Gruppen gehashte Unterpakete und nicht-gehashte Unterpakete gegliedert, dies dient der Unterscheidung welche Informationen verifizierbar zu einem Bestandteil der Signatur werden sollen und welche aus rein informativen Gründen mit dem Paket übertragen werden \autocite[S. 27]{RFC4880}. So werden die Informationen der gehashten Gruppe direkter Bestandteil der Signatur, so dass der Empfänger bei einer späteren Überprüfung sicher gehen kann, dass die erhaltenen Informationen mit dem ursprünglichen Paket übereinstimmen \autocite[S. 37f]{RFC4880}. Typische Vertreter dieser Gruppe sind zum Beispiel das Unterpaket für den Zeitpunkt der Signaturerzeugung oder das Paket zum Ablaufzeitpunkt der Signatur. Weil für diese Überprüfung jedoch der öffentliche Schlüssel des Signierenden benötigt wird, ist es üblich das Unterpaket mit der Schlüsselidentifikationsnummer des Ausstellers in die Gruppe der ungehashten Pakete zu übertragen, da diese Information benötigt wird um den notwendigen öffentlichen Schlüssel zu identifizieren.

Für eine eigenständige tiefergehende Betrachtung sind darüber hinaus die Abschnitte 9 und 13 interessant. So beschreibt Abschnitt 9 die formateigenen Konstanten für die einzelnen Algorithmentypen \autocite[S. 61ff]{RFC4880} und Abschnitt 13 liefert detaillierte algorithmusbezogene Hinweise und Präferenzen des Formats \autocite[S. 72-81]{RFC4880}.

\begin{figure}[b!t]
   \centerline{\includegraphics[keepaspectratio, width=0.75\textwidth]{Signaturpacket.pdf}}
   \mycaption{Aufbau des OpenPGP-Signaturpackets}{Die Abbildung zeigt den schematischen Aufbau und die wichtigsten Bestandteile eines \gls{OpenPGP}-Signaturpackets. (a) Der Kopf des Pakets enthält neben der Pakettyp-Identifikationsnummer einige wichtige Basisinformationen wie Signaturversion, Public-Key-Algorithmus des verwendeten Schlüssels, Hash-Algorithmus und die Kontrollsumme. Es folgen Informationen über (b) die gehashten und (c) die ungehashten Unterpakete und (d) die verschlüsselten Daten der eigentlichen Signatur, welche sich aus Teilen der Basisinforamtionen und den gehashten Unterpaketen zusammensetzt.}
   \label{fig:Paket_Signatur}
\end{figure}

\subsubsection{RFC 6637 - Elliptic Curve Cryptographie (ECC) in OpenPGP}
Mit der Veröffentlichung des \gls{RFC} 6637 wurde das \gls{OpenPGP}-Nachrichtenformat \citeyear{RFC6637} um die grundsätzliche Unterstützung für elliptische Kurven und elliptische Kurven basierte Algorithmen erweitert \autocite[S. 1]{RFC6637}. Dieser Schritt sollte, nach Aussage der Autoren, eine Alternative zur ständigen Erweiterung der \gls{RSA}-Schlüssellängen darstellen und einen Ansatz für weiterführende \gls{ECC}-basierte Erweiterungen des Formats ermöglichen \autocite[S. 3]{RFC6637}.

Zu diesem Zweck integriert der \gls{RFC} 6637 die vom \gls{NIST} als \glqq Curve P-256\grqq , \glqq Curve P-384\grqq{} und \glqq Curve P-521\grqq{} bezeichneten Kurven \autocite[S. 3]{RFC6637}, für deren Spezifikation an dieser Stelle auf den \emph{Federal Information Processing Standard} (FIPS) 186-4 mit dem Titel \glqq Digital Signature Stanard\grqq{} (DSS) verwiesen wird\footnote{Siehe hierfür \autocite{FIPS186-4}.} sowie den \acrlong{ECDH}-Algorithmus und den bereits in den theoretischen Grundlagen vorgestellt \gls{ECDSA} (siehe \ref{subsec:Kryptographiesche Grundlagen - ECDSA}) \autocite[S. 3]{RFC6637}. Darüber hinaus sind im Abschnitt 6 die notwendigen Festlegungen für die Kodierung der Punkte elliptischer Kurven in die bereits bestehenden Datentypen des \gls{OpenPGP}-Formats enthalten \autocite[S. 4]{RFC6637}. Die Abschnitte 9 und 10 beschreiben die Kodierung von elliptischen Kurven basierten Schlüsseln \autocite[S. 8f]{RFC6637} und der mit ihnen verschlüsselten Nachrichten \autocite[S. 9f]{RFC6637}.

\subsection{Vorteile von OpenPGP}
Obwohl OpenPGP auch heutzutage noch immer nur den Stand eines vorgeschlagenen Standards hat (siehe \autocite{RFC4880}), in seiner aktuelle Form repräsentiert durch den \gls{RFC} 4880, gilt es laut eigener Aussage der \emph{OpenPGP Alliance} als De-facto-Standard und ist \glqq der meist verbreitete E-Mail-Verschlüsselungsstandard der Welt\grqq \footnote{Der offizielle Internetauftritt und die hier verwendete Aussage können direkt auf der Startseite der \emph{OpenPGP Alliance} über \url{http://www.openpgp.org/about_openpgp/} eingesehen werden. (Zuletzt aufgerufen am 13. März 2016)}.

Darüber hinaus bietet OpenPGP, durch die in Abschnitt \ref{subsec:Stand der Technik - Struktur OpenPGP} beschriebene Erweiterung in Form des \gls{RFC} 6637 bereits eine Integration verschiedener elliptischer Kurven und entsprechender Algorithmen wie dem zuvor vorgestellten \gls{ECDSA}. Hierdurch hat es für die Verwendung als einheitliche Basis von elliptischen Kurven basierten blinden Signaturverfahren einen klaren Vorteil gegenüber Alternativen wie dem Public Key Cryptographie Standard\footnote{Public Key Cryptographie Standard (PKCS) - Eine Reihe von Dokumenten zur asymmetrischen Kryptographie, welche durch die \emph{RSA Laboratories} herausgegeben und anschließend entweder als informative \gls{RFC} oder vorgeschlagene Standards veröffentlicht wurden. Eine Übersicht über die aktuelle PKCS-Sammlung findet sich auf der Seite der Muttergesellschaft \emph{EMC} unter \url{http://www.emc.com/emc-plus/rsa-labs/standards-initiatives/public-key-cryptography-standards.htm}. (Zuletzt aufgerufen am 13. März 2016)}, deren Dokument Nummer 13 mit dem Titel \glqq Elliptic Curve Cryptography Standard\grqq{} sich seit 1998 in Entwicklung befindet und seit dem nicht einmal teilweise veröffentlicht wurde\footnote{Der geplante Internetauftritt des PKCS \#13 findet sich unter \url{https://www.emc.com/emc-plus/rsa-labs/standards-initiatives/pkcs-13-elliptic-curve-cryptography-standard.htm}. (Zuletzt aufgerufen am 25. März 2016)}.

\enlargethispage{\baselineskip}

\section{Übersicht standardisierter Kurven}
\label{subsec:Stand der Technik - Kurven}
Da die zu Grunde liegende Mathematik der \acrlong{ECC} weitaus komplexer ist als die bisheriger Verfahren wie \gls{RSA}, muss bei der Auswahl geeigneter Kurven entsprechend vorsichtig vorgegangen werden. Aus diesem Grund werden nur einige wenige Kurven für die Verwendung in kryptographischen Verfahren empfohlen. Hierbei muss sicher gestellt werden, dass sie entsprechenden Sicherheitsstandards genügen und resistent gegen bekannte Schwachstellen sind. Je nach Protokoll, Standard oder Software werden hierbei aktuell Kurven aus verschiedenen Quellen unterstützt. Die folgenden Unterabschnitte bieten einen kurzen Überblick über einige dieser Standards und den von ihnen bevorzugten Kurven.

\subsection{NIST-Kurven}
Das \emph{National Institute of Standards and Technology} ist das oberste amerikanische Metrologie-Institut, dessen Aufgabe es ist, die wirtschaftliche Sicherheit und die amerikanische Lebensqualität durch Fortschritte in den Bereichen Technologie, Standards und Messverfahren zu erhöhen \autocite{NISTGeneral}.

Zu dessen Veröffentlichungen gehört der erstmals 1998, unter dem Titel \glqq Digital Signature Standard\grqq ,herausgegebene \emph{Federal Information Processing Standard} 186.\footnote{Das original Dokument ist nicht mehr über den Internetauftritt des \gls{NIST} verfügbar, kann jedoch unter \url{https://cryptome.org/jya/fips186-1.htm} eingesehen werden. (Zuletzt aufgerufen am 14. März 2016)}. Dieser enthält, in der zweiten Revision aus dem Jahre 2000, einen Anhang mit Empfehlungen zum Einsatz elliptischer Kurven im Regierungs- und Behördenumfeld (siehe \autocite[S. 24]{FIPS186-2}). In diesem Anhang sind, neben den theoretischen Grundlagen zur Auswahl von Schlüssellängen, auch eine Reihe vordefinierter Kurven sowie Anmerkungen zu ihrer Auswahl und den ihnen zu Grunde liegenden Primkörpern (vgl. \ref{subsubsec:Elliptische Kurven - modulare Arithmetik}) enthalten. Hierbei wurden die Kurven entsprechend der Bitlänge der Primzahlen benannt, welche den Primkörper charakterisiert über dem sie definiert sind \autocite[S. 29-33, 36-48]{FIPS186-2}.

Zum Zeitpunkt dieser Arbeit gilt die vierte Revision des Standards \autocite{FIPS186-4}, welche jedoch die selben Kurven enthält wie bereits die zuvor erwähnte zweite Revision (vgl. \autocite[S. 90ff, 93-101]{FIPS186-2}). Hierzu gehören, neben den beiden in \gls{OpenPGP} integrierten, über Primzahlkörpern definierten Kurven \glqq Curve 256\grqq , \glqq Curve P-384\grqq{} und \glqq Curve P-521\grqq , auch die beide kürzeren Kurven \glqq Curve P-192\grqq{} und \glqq Curve P-224\grqq{} (vgl. \autocite[S. 90ff]{FIPS186-4}) sowie einige über verschiedenen Binärkörpern definierte Kurven mit den Graden\footnote{Ein Binärkörper vom Grad $m$ bezeichnet in diesem Zusammenhang einen endlichen Körper $GF(2^m)$, welcher $2^m$ Elemente enthält \autocite[S. 87]{FIPS186-4}.} 163, 233, 283, 409 und 571 \autocite[S. 93-101]{FIPS186-4}.

\enlargethispage{\baselineskip}

\subsection{Brainpool-Kurven}
\glqq Der ECC-Brainpool ist eine Arbeitsgruppe, in der Firmen und Institutionen mitarbeiten, welche sich im Bereich der Kryptographie auf Basis elliptischer Kurven (Elliptic Curve Cryptography, ECC) engagieren.\grqq{} (Zitiert aus \autocite{BrainpoolHomepage}). Zu den Mitgliedern der Arbeitsgruppe zählen unter anderem das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik (BSI), einige große private Firmen wie Siemens oder Infineon sowie eine Auswahl öffentlicher Hochschulen und Institute\footnote{Eine umfassende Liste der Brainpool-Mitglieder findet sich unter \url{http://www.ecc-brainpool.org/members.htm}. (Zuletzt besucht am 14. März 2016)}.

Ein Ergebnis dieser Arbeitsgruppe sind die als Brainpool-Kurven bezeichneten elliptischen Kurven, welche, zusammen mit den ihnen zu Grunde liegenden Kritieren zur Kurvenauswahl, im Rahmen des RFC 5639 festgehalten wurden \autocite{RFC5639}. Diese Kurven finde unter anderem als Grundlage für die Kryptographie des neuen elektronischen Personalausweises in Deutschland Verwendung \autocite[S. 8]{BSI-TR-03116} und können heutzutage in Protokollen wie TLS \autocite{RFC7027} und dem \glqq Internet Key Exchange Protokoll v.2\grqq{} (IKEv2) verwendet werden \autocite{RFC6954}. Dabei existieren für jede der RFC definierte Primzahllängen (in Bit) 160, 192, 224, 256, 320, 384 und 512 zwei Kurven. Hierbei handelt es sich jeweils um eine sogenannte Pseudo-Zufalls-Kurve\footnote{Die Bezeichnung Pseudo-Zufalls-Kurve beschreibt eine Kurve, deren Kurvenparameter möglichst zufällig aufgebaut wirken, in deren Erzeugungsprozess jedoch keine kryptographisch sicheren Zufallsgeneratoren verwendet werden \autocite[S. 4ff]{RFC5639}. Stattdessen werden hierfür zumeist kryptographische Hashfunktionen und ein als \glqq seed\grqq{} bezeichneter, eindeutig definierter Initialwert als Ausgangspunkt verwendet, um so nachvollziehbare Kurvenparameter zu erhalten \autocites[S. 22-26]{RFC5639}[S. 35]{Paar2009Understanding}.} und einer zweiten, aus ihr erzeugten und als \glqq Twisted Curve\grqq{} (zu deutsch: \glqq verdrehte Kurve\grqq ) bezeichneten, Form \autocite[S. 8]{RFC5639}. Die Kurven werden, entsprechend ihrer Art und der Länge (in Bit) der zu Grunde liegenden Primzahl, nach dem folgenden Schema benannt: \glqq \emph{brainpoolP[BitLength][Type]1}\grqq . So hat die Pseudo-Zufalls-Kurve derem endlichen Körper eine 160-Bit lange Primzahl zu Grunde liegt, die Bezeichnungen \glqq \emph{brainpoolP160r1}\grqq{} und ihre verdrehte Alternative wird mit \glqq \emph{brainpoolP160t1}\grqq{} bezeichnet \autocite[S. 8-14]{RFC5639}.

\begin{figure}[!t]
   \centerline{\includegraphics[keepaspectratio, width=0.55\textwidth]{Curve25519.pdf}}
   \mycaption{Darstellung der \emph{Curve25519}}{Die Abbildung zeigt den Verlauf der, von D. J. Bernstein vorgeschlagenen, elliptischen Kurve \emph{Curve25519}, abgebildet über dem Körper reeller Zahlen $\mathbb{R}$. Die Zahl der 25519 ergibt sich aus dem Primkörper $\mathbb{F}_{2^{255} - 19}$, über welchem die Kurve im praktischen Einsatz abgebildet wird. Obwohl die Kurve hier mit einer Selbstüberschneidung dargestellt wird, ist sie trotzdem als elliptisch zu betrachten, da es sich bei der \emph{Curve25519} um eine Kurve in der Montgomery-Schreibweise handelt (vgl. Abschnitt \ref{subsec:Mathematische Grundlagen - EC}). Wird sie in die ihr äquivalente Weierstraß-Form übertragen, entfällt die Singularität.}
   \label{fig:Curve25519}
\end{figure}

\subsection{Sonstige Kurven}
\label{subsec:Stand der Technik - Sonstige}
Während die Kurven der beiden vorhergehenden Abschnitte vor allem auf die Initiative großer nationaler und internationaler Gremien basieren, gibt es auch einige Mathematiker und universitäre Arbeitsgruppen, welche, in unabhängiger Arbeit, elliptische Kurven und auf ihnen basierende Verfahren für den kryptographischen Einsatz entwickeln. Eine Auflistung von alternativen Kurven findet sich in den Ausführungen von \textcite{Bernstein2014Safe} zur Auswahl sicherer Kurven, welche im Abschnitt \ref{sec:Stand der Technik - Auswahl} genauer betrachtet werden.

Aus dieser Liste werden hier speziell die Arbeiten des Mathematikers Daniel J. Bernstein hervorgehoben, da diese sich, nach Auffassung des Autors, in den letzten Jahren besonders stark verbreitet haben und so auf dem Weg sind sich zu einem De-facto-Standard zu entwickeln. Eine solche Entwicklung zeigt sich unter anderem an der Verbreitung der von ihm definierten Kurve \emph{Curve 25519}\footnote{Eine ausführliche Übersicht über Protokolle, Betriebssysteme, Netzwerke und viele weitere Projekte, welche die \emph{Curve25519} bereits verwenden befindet sich unter \url{https://ianix.com/pub/curve25519-deployment.html}. (Zuletzt aufgerufen am 15. März 2016)} \autocite{Bernstein2006Curve} (siehe Abbildung \ref{fig:Curve25519}) und der Kurve, welche im \acrlong{EdDSA} in seiner besonderen Ausprägungen \emph{Ed25519}\footnote{Eine ausführliche Übersicht über Bibliotheken, Softwareprojekten und Protokolle welche das Signaturverfahren Ed25519 bereits implementiert haben findet sich unter \url{https://ianix.com/pub/ed25519-deployment.html}. (Zuletzt aufgerufen am 15. März 2016)} \autocite{Bernstein2008Twisted} verwendet wird. Die \emph{Curve 25519} ist darüber hinaus auch eine von zwei Kurven, die als Bestandteil des informativen RFC 7748, durch die \gls{IRTF} für die Verwendung in kryptographischen Anwendungen empfohlen wird \autocite[S. 1f]{RFC7748}.

\clearpage

\section{Auswahl sicherer elliptischer Kurven}
\label{sec:Stand der Technik - Auswahl}
Bei der Auswahl geeigneter elliptischer Kurven, für die Verwendung in kryptographischen Protokollen, sollten einige Aspekte beachtet werden. So ist zum Beispiel und entsprechend den Ausführungen in Abschnitt \ref{subsec:Mathematische Grundlagen - EC}, darauf zu achten, dass die gewählten Kurven nicht singuläre sind, das heisst, dass es sich um Kurven ohne Selbstüberschneidungen handelt. Obwohl davon auszugehen ist, dass die entsprechenden Sicherheitsbetrachtungen im Rahmen der Standardisierung der zuvor beschriebenen Kurven bereits durchgeführt wurden, muss an dieser Stelle auf die Ausführungen von \textcite{Bernstein2014Safe} verwiesen werden.

In dieser Arbeit stellen \citeauthor{Bernstein2014Safe} eine Übersicht über zwölf mathematische Kriterien auf, welche, entsprechend ihren Ausführungen, von einer elliptischen Kurve erfüllt werden müssen, ehe diese als sicher zu betrachten ist (siehe \autocite[\glqq SafeCurves requirements\grqq{}]{Bernstein2014Safe}). Um ihre Auswahl so transparent und plausibel wie möglich zu gestalten, werden die einzelnen Kriterien im Rahmen ihrer Arbeit genau erläutert und anschließend in die drei Kategorien \glqq Kurvenparameter\grqq , \glqq \gls{ECDLP}-Sicherheit\grqq{} und \glqq \gls{ECC}-Sicherheit\grqq{} eingeteilt. Sie lauten wie folgt:\footnote{Die einzelnen Kriterien werden im Rahmen dieser Arbeit nicht weiter erläutert, es finden sich jedoch in \autocite{Bernstein2014Safe} ausführliche Erklärungen.}

\begin{description}
   \itemsep-5pt
   \item[Kurvenparameter] ~\par
   \begin{itemize}
      \item Wurde ein Primkörper verwendet?
      \item Ist keine Singularität vorhanden?
      \item Liegt der Basispunkt auf der Kurve?
      \item Ist die verwendete Primzahl wirklich prim?
   \end{itemize}
   \item[ECDLP-Sicherheit] ~\par
   \begin{itemize}
      \item Ist die Kurve resistent gegen die Pollard-Rho-Methode?
      \item Ist die Kurve resistent gegen eine Übertragung in das \gls{DLP}?
      \item Ist die \glqq CM-Field\grqq{}-Diskriminante größer als $2^{100}$?
      \item Ist jeder Aspekt der Parameterauswahl in der Kurvenerzeugung erklärt?
   \end{itemize}
   \item[ECC-Sicherheit] ~\par
   \begin{itemize}
      \item Ist ein einfacher, schneller, Algorithmus mit konstanter Laufzeit zur Berechnung der Skalarmultiplikation bekannt?
      \item Ist die Kurve resistent gegen Angriffe mit fremden Punkten?
      \item Stellt der Algorithmus zur Skalarmultiplikation sicher, dass er immer funktioniert?
      \item Sind die Darstellungen von Punkten der Kurve nicht von zufälligen Zeichenketten unterscheidbar?
   \end{itemize}
\end{description}

Anschließend wurden diese Kriterien verwendet um verschiedenste, in den letzten Jahren veröffentlichte oder standardisierte Kurven, zu überprüfen (vgl. \autocite[Abschn. \glqq Evaluation Targets\grqq{}]{Bernstein2014Safe}). Hierzu zählten sowohl Bernsteins eigene Kurven, als auch eine Reihe standardisierter Kurven, wie die \glqq Curve P-256\grqq{} oder die \glqq brainpoolP256t1\grqq{}. Als Ergebnis dieser Überprüfung wurden sowohl die getesteten NIST- als auch die Brainpool- Kurven als unsicher eingestuft, was jedoch zu keine weiteren Konsequenz für die entsprechenden Standards führte. Die Einstufung basiert dabei hauptsächlich auf negativen Tests in der Kategorie \gls{ECC}-Security \autocite[Abschn. \glqq Evaluation targets\grqq{}]{Bernstein2014Safe}. Trozt der fehlenden Konsequenzen, können die Ergebnisse von \citeauthor{Bernstein2014Safe} mit ziemlicher Sicherheit als eine der Ursachen für die wachsende Verbreitung alternativer Kurven, wie den in Abschnitt \ref{subsec:Stand der Technik - Sonstige} angesprochenen Bernstein-Kurven angesehen werden.